習、鄭同行

習、鄭同行 - 古德明

十月二十三日，港珠澳大橋通車儀式上，習近平出席，照常走在眾人之前；不尋常者，是香港長官鄭月娥破格，也走在眾人之前，幾乎與習並肩。於是一時臆測四起，或說是欲彰香港地位之重要，或說是要擡舉鄭月娥，務求鄭假習威，震懾香港民主派。這是中共政治一場典型表演。

中共向來嚴分尊卑，一眾頭目同行，必須按權力大小依次排列，半步不得僭越，這黨規至習近平尤甚。從前，香港長官赴京述職，江澤民、胡錦濤還會與之並排而坐；習近平秉政之後，則連座次都要分尊卑，習近平居長桌座頭，香港長官等則侍坐兩邊。

六世紀英國有亞瑟王，特備一張圓桌，與眾武士共坐議事，以示彼此地位平等。二十一世紀新中國國主習近平卻特備長桌，學梁山泊眾頭目，按等級排座次。而共產黨據說最主張平等，最反對封建特權。

當然，嚴分尊卑，尊者仰之彌高，卑者自然不能不奴顏婢膝。試看歐美以至臺灣，政府閣員與總統並肩而行，怎會有習近平身邊鄭月娥那副表情：言笑自若的扮相之中，掩不住受寵若驚的惶恐，更掩不住「主席厚我」的興奮。

而在民主國家，主政者須按民意行事；在新中國，主政者則要賤民臆測其心意行事。習近平一定以為，十月二十三日與鄭月娥那場表演，是「傳達政治信息」的行政藝術。他不知道什麼叫做美，什麼叫做醜。

古德明
電郵 :appledailykoo@gmail.com

上一則
上一則
爽約故事 (高慧然)

下一則
下一則
欠七的，時辰到 (陳也)